<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2153</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Abwehrhaltung statt Willkommenskultur?</dc:title>
	<dc:creator>Strube, Sonja Angelika</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">ZusammenfassungSpätestens seit den 1990er Jahren bestehen Kooperationen zwischen politisch rechten Gruppen und Medien, insbesondere der Neuen Rechten (französisch: Nouvelle Droite; englisch: New Right) und sich christlich verstehenden Gruppierungen, vor allem im Internet (vgl. z. B. die private Internetseite www.kath.net oder die der Evangelischen Allianz nahestehende Nachrichtenredaktion idea). Sonja Angelika Strube analysiert in ihrem Essay „Abwehrhaltung statt Willkommenskultur“ die kath.net Berichterstattung über Geflüchtete zwischen Juni 2015 und Februar 2017. In deren Spiegel erscheinen muslimische Geflüchtete vorrangig als gewalttätig, nicht integrierbar, ihre Aufnahme als demokratiegefährdend. Neben dem Schüren von Ängsten und Desinformation über den Islam wird – im Verbund mit rechtspopulistischen Parteien und Medien – Engagement für Geflüchtete als Psychopathologie, Populismus und kirchenbereicherndes „Milliardengeschäft“ abgewertet.AbstractAt least since the 1990s, political movements from the New Right (French: Nouvelle Droite; German: Neue Rechte) have cooperated with self-declared Christian groups especially on the internet (e. g. the private website kath.net; the news service idea, cooperating with the German Evangelical Alliance). In her essay, entitled “Defensiveness, not a Welcoming Culture”, Sonja Angelika Strube analyses the kath.net’s coverage of refugee-related topics between the Summer of 2015 and February 2017. From the perspective of kath.net, Muslim refugees seem to be violent, are incapable of adapting to their host society, and accommodating them appears as a danger for democracy. In addition to spreading fear and disinformation about the Islam, volunteer work for refugees discredited as psychopathology, populism and a “billion-dollar- industry” that benefits the Churches.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Institut für Christliche Sozialwissenschaften (ICS), Westfälische Wilhelms-Universität Münster </dc:publisher>
	<dc:date>2017-12-21</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:type xml:lang="de-DE">Nicht begutachtete Artikel, Artikel auf Einladung</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2153</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Bd. 58 (2017): Religion(en) in der Einwanderungsgesellschaft; 45-56</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Vol. 58 (2017): Religion(en) in der Einwanderungsgesellschaft; 45-56</dc:source>
	<dc:source>2196-6265</dc:source>
	<dc:source>0075-2584</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2153/2067</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-jcsw-2017-20674</dc:relation>
	<dc:relation>10.17879/jcsw-2017-2067</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2017 Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften</dc:rights>
</oai_dc:dc>