<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2321</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Gerechtigkeit und Frieden bei Papst Franziskus im Horizont von Zärtlichkeit und Gewaltfreiheit</dc:title>
	<dc:creator>Nauerth, Thomas</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Der Artikel untersucht das Wirken und die Lehre von Papst Franziskus im Themenfeld „Frieden und Gerechtigkeit“. Basierend auf den Grundlagen, die seine Vorgänger gelegt haben, entwickelt Papst Franziskus eine radikalere Ablehnung tötender Gewalt als Mittel der Politik, lernt in der Ökumene von anderen Partnern und ist lehrmäßig stärker friedenstheologisch akzentuiert. Die theologischen Leitkategorien Liebe, Barmherzigkeit und Vergebung führen in der praktischen Konsequenz nicht nur zur Ablehnung der Todesstrafe, sondern auch zur Propagierung des Konzeptes „Aktiver Gewaltfreiheit“ für die katholische Kirche.</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">This article analyzes the influence and the teachings of Pope Francis in the area of “peace and justice.” Based on the ideas of his predecessors, Pope Francis develops a more radical rejection of lethal violence of a means of politics, is open to learning from ecumenical partners, and dogmatically, he has emphasized a theology of peace. The practical implication of central theological categories of love, mercy, and forgiveness do not just lead to a repudiation of the death penalty, but also to the promotion of the concept of “active non-violence” for the Catholic Church.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Institut für Christliche Sozialwissenschaften (ICS)</dc:publisher>
	<dc:date>2018-12-14</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:type xml:lang="de-DE">Begutachteter Artikel, Artikel auf Einladung</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2321</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Bd. 59 (2018): Friede und Gerechtigkeit; 201-223</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Vol. 59 (2018): Friede und Gerechtigkeit; 201-223</dc:source>
	<dc:source>2196-6265</dc:source>
	<dc:source>0075-2584</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2321/Nauerth</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-jcsw-2018-22134</dc:relation>
	<dc:relation>10.17879/jcsw-2018-2213</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2018 Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften</dc:rights>
</oai_dc:dc>