<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2323</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Friedensethik im 21. Jahrhundert – ein Bericht zur deutschsprachigen Literatur</dc:title>
	<dc:creator>Frühbauer, Johannes</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Friedensethik, die auf dem Weg von einer wissenschaftlich-akademischen Randstellung ins Zentrum der Sozialethik und politischen Ethik befinden dürfte, bedarf stets der Verständigung über ihre Zielsetzung und ihre Aufgaben. Dies umfasst auch eine Klärung des Friedensbegriffs. Dominiert wird die gegenwärtige Friedensethik vom Diskurs um den gerechten Frieden, an dessen Begrifflichkeit und Aspekte sich weitere Diskurse wie die friedensethischen Bedeutungen und Implikationen von Herrschaft und Macht, von Gewalt oder von Recht anknüpfen lassen. Zu fragen ist auch nach dem Stellenwert und Output der Theologie für friedensethische Reflexionen, Orientierungen und Erörterungen.</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">Peace Ethics is on the way from its former marginal position in social and political ethics to a center position. A permanent process of clarifying its self-conception and task is indispensable. Currently very dominant within peace ethics is the discourse on the Just Peace paradigm. Further discourses, like the request for the peace-ethical importance and implications of regime and power as well as of violence and law, have attached themselves to this task. Furthermore, we need to inquire as to the standing and output of theology for peace-ethical reflections, orientations and debates.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Institut für Christliche Sozialwissenschaften (ICS)</dc:publisher>
	<dc:date>2018-12-14</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:type xml:lang="de-DE">Begutachteter Artikel, Artikel auf Einladung</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2323</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Bd. 59 (2018): Friede und Gerechtigkeit; 225-252</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Vol. 59 (2018): Friede und Gerechtigkeit; 225-252</dc:source>
	<dc:source>2196-6265</dc:source>
	<dc:source>0075-2584</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2323/Fr%C3%BChbauer</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-jcsw-2018-22158</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2018 Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften</dc:rights>
</oai_dc:dc>