<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2502</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Öffentlichkeitsbegriff und Gemeinwohlrelevanz des öffentlich-rechtlichen Rundfunks: Eine sozial- und medienethische Perspektive</dc:title>
	<dc:creator>Filipović, Alexander</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Der Beitrag behandelt den öffentlich- rechtlichen Rundfunk aus sozial- und medienethischer Perspektive. Die Bedeutung des öffentlich-rechtlichen Rundfunks (ÖRR) in Deutschland liegt in den Leistungen, die diese Institution für die Gesellschaft und ihre Mitglieder erbringt. Im ersten Abschnitt entwickelt der Text Normen und Anforderungen an den ÖRR, um damit zunächst die Bedeutung und Funktion der Medien öffentlicher Kommunikation für Demokratie und Gesellschaft zu klären. In einem zweiten Schritt situiert der Text anhand der Begriffe Funktionen und Leistungen den ÖRR in diesem sozial-ethischen Kontext und geht auf die Eigenheiten des ÖRR im Mediensystem ein. Am Schluss weisen die Begriffe Technik und Selbstbestimmung auf den Zusammenhang von gesellschaftlicher Selbstbestimmung durch Medien einerseits und technischem Strukturwandel andererseits hin.</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">The article deals with public service broadcasting from a social and media ethical perspective. The importance of public broadcasting (PB) in Germany consists in the services that this institution provides for society and its members. In the first section, the text develops norms and requirements for the PB in order to first clarify the significance and function of the media of public communication for democracy and society. In a second step, the text situates the PB in this socio-ethical context, using the terms functions and services, and addresses the peculiarities of the PB in the media system. Finally, the terms technology and self-determination refer to the connection between social self-determination through media on the one hand and technical structural change on the other.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Institut für Christliche Sozialwissenschaften (ICS)</dc:publisher>
	<dc:date>2019-08-27</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:type xml:lang="de-DE">Begutachteter Artikel, Artikel auf Einladung</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2502</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.17879/jcsw-2019-2502</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Bd. 60 (2019): Öffentlich-rechtliche Medien; 87 – 112</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Vol. 60 (2019): Öffentlich-rechtliche Medien; 87 – 112</dc:source>
	<dc:source>2196-6265</dc:source>
	<dc:source>0075-2584</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2502/2381</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-jcsw-2019-23818</dc:relation>
	<dc:relation>10.17879/jcsw-2019-2381</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2019 Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften</dc:rights>
</oai_dc:dc>