<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2509</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Sechzig Jahre Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften – Entwicklungen, Umbrüche, Aufgaben des Fachs</dc:title>
	<dc:creator>Heimbach-Steins, Marianne</dc:creator>
	<dc:creator>Becker, Josef</dc:creator>
	<dc:creator>Panreck, Sebastian</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Der Beitrag widmet sich dem Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften anlässlich seines 60. Jubiläums als bedeutsamem Medium der deutschsprachigen christlichen Sozialethik katholischer Prägung. Er verfolgt das Anliegen, Anhaltspunkte für eine aktuelle Standortbestimmung und die Identifizierung von Zukunftsaufgaben der Christlichen Sozialethik (CSE) zu erarbeiten. Dazu werden nach einem kurzen Einblickin die Entwicklung des JCSW mit der Frage nach einer politischen Ethik der Demokratie und nach einer Wissenschaftstheorie der CSE exemplarisch zwei Fragestellungen untersucht, die in engem wechselseitigen Verhältnis stehen und gleichermaßen das fachliche Selbstverständnis wie die Bearbeitung gesellschaftlicher Auseinandersetzungen spiegeln. Abschließend werden auf Grundlage der Analysen Perspektiven einer CSE, die sich theologisch reflektiert dem Anspruch global und kontextuell orientierter Universalität und kritischer Reflexion stellt, als Impuls für eine weiterführende Diskussion skizziert.</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">This article deals with 60 years of history of the Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften as it is a central scientific journal for Christian Social Ethics (CSE) in the German-speaking area. Its aim is to elaborate some key points of the current stateof-the-art and to identify future challenges for CSE. Therefore, a short&amp;nbsp; introduction into the evolution of the JCSW is given and two generic questions are exemplified: (1) political ethics of democracy and (2) scientific theory of CSE. Both aspects are deeply intertwined and reflect social-ethical self-understanding and processing societal controversies as well. In order to initiate further discussions the last section of the article sketches perspectives of CSE that faces in a theologically reflected manner the claim for globally and contextually oriented universality and critical reflection.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Institut für Christliche Sozialwissenschaften (ICS), Westfälische Wilhelms-Universität Münster </dc:publisher>
	<dc:date>2019-08-28</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:type xml:lang="de-DE">Begutachteter Artikel</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2509</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.17879/jcsw-2019-2509</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Bd. 60 (2019): Öffentlich-rechtliche Medien; 275 – 316</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Vol. 60 (2019): Öffentlich-rechtliche Medien; 275 – 316</dc:source>
	<dc:source>2196-6265</dc:source>
	<dc:source>0075-2584</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2509/2388</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-jcsw-2019-23885</dc:relation>
	<dc:relation>10.17879/jcsw-2019-2388</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2019 Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften</dc:rights>
</oai_dc:dc>