<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2510</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Christian Social Ethics in Sweden: A Contribution to the Critical Examination of Morality in Church and Society</dc:title>
	<dc:creator>Grenholm, Carl-Henric</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Die Christliche Sozialethik in Schweden ist wie die Kirche im Allgemeinen durch die starke Säkularisierung der Gesellschaft geprägt. Sie steht zunächst historisch gewachsen in der Tradition Luthers, darüber hinaus ist der christliche Realismus prägend für das Fach. Daraus resultierend versteht sich die Disziplin als methodisch kritisch arbeitend und im Kontakt zu anderen Disziplinen an den Universitäten. Der Text stellt verschiedene Themenbereiche und Fragenkontexte mit ihrer jeweiligen Verortung an den Instituten dar und skizziert die großen Themenbereiche, die für die Zukunft entscheidend sein können. Dazu zählen u. a. Umweltethik, Menschenrechte, der Dialog zwischen den Religionen, speziell auch in Fragen der Ethik, und die Rolle der Religion im post-säkularen Zeitalter.</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">CSE in Sweden is conducted at state universities in a highly secularized society. Formed by history it stays in tradition of Martin Luther, furthermore Christian realism is important for the discipline. Because of this impact CSE understands itself as a critical discipline and connected to political philosophy. The text illustrates the different areas and questions in the different departments that teaches CSE. It depicts also topics that will be important for the future of CSE, e. g. Environmental ethics, research of human rights, dialogue between Christian, muslim and jewish ethics, and the role of religion in post-secular society.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Institut für Christliche Sozialwissenschaften (ICS)</dc:publisher>
	<dc:date>2019-08-28</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:type xml:lang="de-DE">Artikel auf Aufforderung</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2510</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.17879/jcsw-2019-2510</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Bd. 60 (2019): Öffentlich-rechtliche Medien; 319 – 336</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Vol. 60 (2019): Öffentlich-rechtliche Medien; 319 – 336</dc:source>
	<dc:source>2196-6265</dc:source>
	<dc:source>0075-2584</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2510/2389</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-jcsw-2019-23898</dc:relation>
	<dc:relation>10.17879/jcsw-2019-2389</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2019 Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften</dc:rights>
</oai_dc:dc>