<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2976</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Katholische Kirche und Kolonialismus – einige Aufgaben</dc:title>
	<dc:creator>Delgado, Mariano</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Der Beitrag setzt sich mit dem Perspektivenwechsel im Schatten des Kolumbusjahres 1992 auseinander und thematisiert einige Aufgaben, die diese Felder betreffen: die nicht aufgearbeitete päpstlich-kuriale Mitverantwortung für den Kolonialismus, die kolonialethische Debatte zwischen Kolonialismusbegründung und Kolonialismuskritik, die Begegnung mit den anderen Religionen und die postkolonialen Theologien. Dabei plädiert er für eine kritische Relektüre der Mitverantwortung von Theologie und Kirche am Kolonialismus, aber auch für eine selbstbewusste Wahrnehmung der universalistischen, kolonialismuskritischen europäischen Tradition angesichts der Globalisierungskrisen der Gegenwart, für eine Theologie der Religionen auf dem Boden eines aufgeklärten Inklusivismus, und für eine kritische theologische Rezeption der postkolonialen Theorie.</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">The essay deals with the change of perspective in the shadow of the Columbus year 1992 and deals with some tasks concerning these fields: the unresolved papal-curial co-responsibility for colonialism, the colonial-ethical debate between the foundation of colonialism and the critique of colonialism, the encounter with the other religions and the postcolonial theologies. He pleads for a critical re-reading of the joint responsibility of theology and church for colonialism, but also for a self-confident perception of the universalistic European traditional criticism of colonialism in view of the globalization crises of the present, for a theology of religions on the base of an enlightened inclusivism, and for a critical theological reception of postcolonial theory.
&amp;nbsp;</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Institut für Christliche Sozialwissenschaften (ICS)</dc:publisher>
	<dc:date>2020-08-28</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:type xml:lang="de-DE">Begutachteter Artikel, Artikel auf Einladung</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2976</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.17879/jcsw-2020-2976</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Bd. 61 (2020): Postkoloniale Theorien und Sozialethik; 63-83</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Vol. 61 (2020): Postkoloniale Theorien und Sozialethik; 63-83</dc:source>
	<dc:source>2196-6265</dc:source>
	<dc:source>0075-2584</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2976/3083</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-jcsw-2020-30839</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2020 Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften</dc:rights>
</oai_dc:dc>