<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2978</id>
	<dc:title xml:lang="en-US">Postcolonial theology: A European Outlook</dc:title>
	<dc:creator>de Jong-Kumru, Wietske</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Postkoloniale Fragen, Fragen nach dem fortdauernden Erbe der kolonialen Vergangenheit, stehen im Zentrum des Feldes der postkolonialen Studien. Seit den 1990er Jahren hat sie eine wachsende Zahl von Theologen und Theologinnen übernommen, angewandt und in das Feld der christlichen Theologie übersetzt. Dieser Artikel zeichnet ihren Weg nach und beleuchtet Gespräche mit der Gender-Theorie, der Befreiungstheologie und dem interreligiösen Dialog. Nachdem die Wurzeln und Wege der postkolonialen Theologie erläutert wurden, wird ihre Zukunft in der akademischen Welt vorläufig als eine zweifache Herausforderung der Differenz, sowohl der inneren als auch der äußeren, identifiziert. Erstens stellt die postkoloniale theologische Praxis insbesondere den sogenannten westlichen theologischen Mainstream-Diskurs vor die Herausforderung, die Legitimität afrikanischer, asiatischer, lateinamerikanischer und indigener Theologien als gleichberechtigte Gesprächspartner anzuerkennen. Zweitens konfrontiert uns ein postkolonialer Blick mit der Herausforderung und den Implikationen einer nicht-hierarchischen Sichtweise religiöser Differenz.
&amp;nbsp;</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">Postcolonial questions, questions about the continued legacy of the colonial past, are central to the field of postcolonial studies. Since the 1990s, a growing number of theologians have adopted, applied and translated them into the field of Christian theology. This article maps their journey, highlighting conversations with gender theory, liberation theology, and interreligious dialogue. After explaining the roots and routes of postcolonial theology, its future in academia is tentatively identified as a twofold challenge of difference, both internal and external. First, postcolonial theological practice challenges especially so-called mainstream, Western theological discourse to recognize the legitimacy of African, Asian, Latin American and indigenous theologies as equal partners in conversation. Second, a postcolonial gaze confronts us with the challenge and implications of a non-hierarchical view of religious difference.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Institut für Christliche Sozialwissenschaften (ICS), Westfälische Wilhelms-Universität Münster </dc:publisher>
	<dc:date>2020-08-28</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:type xml:lang="de-DE">Begutachteter Artikel, Artikel auf Einladung</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2978</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.17879/jcsw-2020-2978</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Bd. 61 (2020): Postkoloniale Theorien und Sozialethik; 115-135</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Vol. 61 (2020): Postkoloniale Theorien und Sozialethik; 115-135</dc:source>
	<dc:source>2196-6265</dc:source>
	<dc:source>0075-2584</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2978/3085</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-jcsw-2020-30854</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2020 Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften</dc:rights>
</oai_dc:dc>