<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2982</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">20 Jahre nach der Veröffentlichung der „Sozialkonzeption“ der Russischen Orthodoxen Kirche: Bleibende Leerstelle zwischen Moral und Politik.</dc:title>
	<dc:creator>Elsner, Regina</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Vor 20 Jahren veröffentlichte die Russische Orthodoxe Kirche mit ihren „Grundlagen der Sozialkonzeption“ zum ersten Mal in der Geschichte der Orthodoxie ein sozialethisches Grundlagendokument. Die ökumenischen und innerorthodoxen Erwartungen an die Weiterentwicklung der dort gelegten Ansätze einer theologischen Auseinandersetzung mit der modernen Gesellschaft waren hoch. Der Artikel argumentiert, dass – wie bereits zwei Mal in der russischen Geschichte des 20. Jahrhunderts – die gesellschaftspolitischen Umstände eine Weiterentwicklung der Sozialethik vorerst verhinderten. Die in der Geschichte der ROK dominante Orientierung am Staat und Ausrichtung auf das sittliche Leben des Individuums führt zu einem Ausblenden der seit 1990 entstandenen Zivilgesellschaft. Diese Tendenz wird von der aktuellen Politik der Unterdrückung der Zivilgesellschaft verstärkt, allerdings zeigen die Situation in der Ukraine und eine neu entstehenden „politischen Theologie“, dass die russisch-orthodoxe Theologie potentiell über andere Handlungsoptionen verfügt.
&amp;nbsp;</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">Twenty years ago, the Russian Orthodox Church published its “Foundations of a Social Concept” and thus for the first time in the history of Orthodoxy offered a basic socio-ethical document. The ecumenical and Orthodox expectations of the further development of the theological approaches to modern society were high. This paper argues that, as has been the case twice in Russian history in the 20th century, socio-political circumstances prevented further development of social ethics for the time being. The historically dominant focus towards the state and orientation towards the moral life of the individual leads to a disregard of the civil society that has emerged between state and private since 1990. This tendency is reinforced by the current state policy of oppression of civil society. However, the situation in Ukraine and the emergence of "political theology" proof, that Russian Orthodox theology potentially has other options for action.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Institut für Christliche Sozialwissenschaften (ICS), Westfälische Wilhelms-Universität Münster </dc:publisher>
	<dc:date>2020-08-28</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:type xml:lang="de-DE">Begutachteter Artikel</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2982</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.17879/jcsw-2020-2982</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Bd. 61 (2020): Postkoloniale Theorien und Sozialethik; 213-234</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Vol. 61 (2020): Postkoloniale Theorien und Sozialethik; 213-234</dc:source>
	<dc:source>2196-6265</dc:source>
	<dc:source>0075-2584</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/2982/3089</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-jcsw-2020-30894</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2020 Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften</dc:rights>
</oai_dc:dc>