<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>3537</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Wohnen als Produktionsgemeinschaftsaufgabe</dc:title>
	<dc:creator>Finkenberger, Isabel Marie</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Wohnen als neue soziale Frage ist mehr als die Produktion neuer Formen von Wohnen und deren architektonischer Gestalt, und auch mehr als nur die Umsetzung sich verändernder, jedoch individuell formulierter Wohnwünsche. Sie spannt sich auf zwischen gesellschafts- und nachhaltigkeitspolitischen, hardcore-kapitalistischen und globalen Rahmenbedingungen, Hardware und Software, Individuum und Gemeinwohl, Konsum und Mitgestaltung. Entscheidend sind die Akteure und die Art und Weise, wie und nach welchen Maßstäben sie handeln. Entscheidend ist aber auch, Wohnen sowohl kontextuell wie auch programmatisch neu zu denken und dadurch zu neuen Mischungen, Nachbarschaften und Bewertungskriterien einer Projekt- und Stadtentwicklung zu kommen, die mehr als die Summe seiner Einzelteile wollen – ein gutes Leben für Alle abseits der Frage des Geldbeutels und der sozialen Zugehörigkeit.</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">Housing as a new social question is more than the production of new forms of living and their architectural design, and more than just the translation of changing but individual wishes. It stretches between social and sustainability-political, hardcore-capitalist and global framework conditions, hardware and software, the individual and the common good, consumption and participation. What matters are the protagonists and the way in which and by what standards they act. But it is also crucial to rethink housing both contextually and programmatically and thus to formulate new mixtures, neighbourhoods and evaluation criteria of a project and urban development that want more than the sum of its individual parts – a good life for everyone apart from the question of the wallet and social affiliation.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Institut für Christliche Sozialwissenschaften (ICS), Westfälische Wilhelms-Universität Münster </dc:publisher>
	<dc:date>2021-12-09</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:type xml:lang="de-DE">Nicht begutachtete Artikel, Artikel auf Einladung</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/3537</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.17879/jcsw-2021-3537</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Bd. 62 (2021): Wohnen - gutes Leben - Gerechtigkeit; 31-42</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Vol. 62 (2021): Wohnen - gutes Leben - Gerechtigkeit; 31-42</dc:source>
	<dc:source>2196-6265</dc:source>
	<dc:source>0075-2584</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/3537/3690</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2021 Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften</dc:rights>
</oai_dc:dc>