<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>619</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Ökonomisierung und wirtschaftspolitische Ideologisierung: Grund für die Erosion der Demokratie?</dc:title>
	<dc:creator>Koller, Edeltraud</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Demokratie</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Ökonomisierung</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">politische Ethik</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Postdemokratie</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Wirtschaft</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Gesellschaft</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">christliche Sozialethik</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Politik</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">ZusammenfassungPolitik und Wirtschaft sind zwei Gesellschaftssysteme, die vielfältig aufeinander bezogen sind. Die These von der Postdemokratie beinhaltet, dass die Wirtschaft eine Dominanz über die Politik ausübe. Tatsächlich bringt der Einfluss von Unternehmen auf die Politik aus demokratiekritischer Sicht eine Reihe von Anfragen mit sich. Ernste Gefahren gehen aber insbesondere auch mit der Ökonomisierung der Politik und der wirtschaftspolitischen Ideologisierung einher. Probleme liegen vor allem in der ungleichen Verteilung von Beteiligungs- und Einflusschancen vermittels des Geldes und des ökonomischen Expertentums, in der tendenziellen Immunisierung des Wirtschaftsverständnisses und der Wirtschaftspolitik vor grundlegender Kritik und der Vorrangstellung von monetären Interessen gegenüber sozialen Implikationen. Für die christliche Sozialethik gilt es, die Auswirkungen der Ökonomisierung der Politik vor dem Hintergrund der Gerechtigkeit zu untersuchen.AbstractPolitics and the economy are in many ways interrelated. The thesis of post-democracy states that the economy exerts dominance over politics. In fact, the influence of companies on politics puts a number of questions to the concept of democracy. Serious dangers lie especially in the economization of politics and in the spread of neo-liberalism. The major problems are the following: a) the distribution of the opportunities for participation by means of money is unjust; b) the leading economic concept and the economic policies tend to prohobit fundamental criticism; c) monetary interests have assumed priority over and greater power in relation to social issues. For Christian social ethics, it is important to examine the effects of the economization of politics in the light of the question of justice.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Institut für Christliche Sozialwissenschaften (ICS), Westfälische Wilhelms-Universität Münster </dc:publisher>
	<dc:date>2013-12-31</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:type xml:lang="de-DE">Begutachteter Artikel, Artikel auf Einladung</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/619</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Bd. 54 (2013): Demokratie; 105–129</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Vol. 54 (2013): Demokratie; 105–129</dc:source>
	<dc:source>2196-6265</dc:source>
	<dc:source>0075-2584</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/619/pdf</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-2013120261</dc:relation>
	<dc:relation>10.17879/jcsw-2013-1006</dc:relation>
</oai_dc:dc>