<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>88</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Das solidarische Ethos der Krankenversicherung. Sozialethische Überlegungen zur versicherungsförmigen Organisation der Finanzierung des Gesundheitssystems</dc:title>
	<dc:creator>Bohrmann, Thomas</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Solidarität</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Versicherung</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Gesundheit</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Deutschland</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Institution</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Verantwortung</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Das deutsche Gesundheitssystem und seine Finanzierung beruhen auf einer in das 19. Jahrhundert zurückreichenden Tradition, in deren Mittelpunkt die Institution der Sozialversicherung steht. Im vorliegenden Beitrag werden die Struktur, die historischen Wurzeln und die Entwicklungen der Finanzierung des Gesundheitssystems im Rahmen der Gesetzlichen Krankenversicherung skizziert. Diese Organisationsform wird einer sozialethischen Betrachtung unterzogen. Versicherungssystem und Solidarausgleich als Gestaltungselemente im Gesundheitssystem werden mit dem Begriff der Solidarität verknüpft; so können die Grundzüge eines solidarischen Ethos’ der Sozial- und Krankenversicherung gezeichnet werden. Überlegungen, wie das gegenwärtig kontrovers diskutierte Verhältnis von Solidarität und Eigenverantwortung vor dem Hintergrund eines solchen solidarischen Ethos’ der Krankenversicherung austariert werden kann, schließen den Beitrag ab.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Institut für Christliche Sozialwissenschaften (ICS), Westfälische Wilhelms-Universität Münster </dc:publisher>
	<dc:date>2006-09-01</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/88</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Bd. 47 (2006): Gesundheit – Ethik – Politik. Sozialethik der Gesundheitsversorgung; 193-213</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Jahrbuch für Christliche Sozialwissenschaften; Vol. 47 (2006): Gesundheit – Ethik – Politik. Sozialethik der Gesundheitsversorgung; 193-213</dc:source>
	<dc:source>2196-6265</dc:source>
	<dc:source>0075-2584</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/jcsw/article/view/88/82</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-jcsw-2006-824</dc:relation>
	<dc:relation>10.17879/jcsw-2006-82</dc:relation>
</oai_dc:dc>