<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>3071</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Vespasian und sein Feldherr. Personalisierte Denare für das römische Britannien?</dc:title>
	<dc:title xml:lang="en-US">Vespasian and his general. Personalized denarii for Roman Britain?</dc:title>
	<dc:creator>große Beilage, Mareile</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Für eine ungewöhnliche Serie Denare Vespasians aus dem Jahr 77–78 n. Chr. bemühte man sich gezielt darum, militärische Sieghaftigkeit und landwirtschaftliche Motive zusammenzubringen. Während andere Erklärungen der historisch einzigartigen Typen unbefriedigend bleiben, gibt es einige Indizien dafür, dass die bäuerliche Motivserie als Anspielung auf den Namen des Gnaeus Iulius Agricola (= »der Landwirt«) entworfen wurde, der gerade in diesem Zeitrahmen seinen Feldzug in Britannien begann. Dabei lässt sich zeigen, dass die Anspielung auf Agricola nicht nur möglich, sondern auch politisch sinnvoll war – und wir an dieser Stelle ein Schlupfloch im strengen Monopol des Kaisers auf die Münzbilder in Betracht ziehen sollten.</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">A unique series of denarii from 77–78 B.C. shows how the mint authorities made a conscious effort to combine military victory and agricultural imagery. While various other interpretations remain unsatisfactory, there are indications that the series, referring to three major parts of Roman agriculture, could have been thought-out as a play on the name of Gnaeus Iulius Agricola (= »the farmer«), who began his major campaign in Britain in the very same year. This article aims to show how the reference to Agricola on Vespasian’s coins was not only possible but also politically convenient – even if this forces us to question the emperor’s strict monopoly on coin imagery.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Forschungsstelle Antike Numismatik am Institut für Klassische Archäologie und Christliche Archäologie / Archäologisches Museum der Westfälischen Wilhelms-Universität Münster</dc:publisher>
	<dc:date>2020-01-21</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>text/html</dc:format>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/ozean/article/view/3071</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.17879/ozean-2020-3071</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Online Zeitschrift zur Antiken Numismatik; Bd. 2 (2020); 155-168</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Online Journal for Ancient Numismatics; Vol. 2 (2020); 155-168</dc:source>
	<dc:source>2698-4490</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/ozean/article/view/3071/3012</dc:relation>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/ozean/article/view/3071/3011</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-ozean-2020-30129</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-ozean-2020-30114</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>