<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>4063</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Der lange Schatten der soziologischen Klassiker: Theoretische Kontroversen in der Globalisierungsliteratur</dc:title>
	<dc:creator>Schwinn, Thomas </dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Kontroverse</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Globalisierung</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">soziologische Klassiker</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Bestimmung der Moderne</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">In der Globalisierungsliteratur der letzten Jahrzehnte brechen viele theoretische Probleme und Kontroversen (wieder) auf, die für unser Fach charakteristisch sind: die methodologische Frage von Evolutionismus versus historische Vergleichsstrategien (I); die grundlagentheoretische Frage von Systemtheorie versus Akteur-Struktur-Theorie (II) und schließlich die theoretisch-konzeptionelle Frage des Verhältnisses von strukturellen und kulturellen Faktoren (III). Die Sichtweisen und Einschätzungen des Globalisierungsprozesses variieren in Abhängigkeit davon, wie in Bezug auf diese kontroversen Positionen optiert wird. In den Auseinandersetzungen wird zugleich ein Grundthema aller bisherigen Großtheorien der Soziologie neu verhandelt: die Bestimmung der Moderne. Viele Arbeitenzur Globalisierung stehen dabei im langen Schatten der Klassiker, da sie deren Annahmen zurweiteren Entwicklung unserer Epoche übernehmen. Zugleich sind aber alternative Sichtweisen erkennbar.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Institut für Soziologie, Westfälische Wilhelms-Universität Münster</dc:publisher>
	<dc:date>2012-09-01</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zts/article/view/4063</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.17879/zts-2012-4063</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Zeitschrift für Theoretische Soziologie; Bd. 1 Nr. 1 (2012): Form und Funktion Theoretischer Soziologie; 123-136</dc:source>
	<dc:source>2751-4552</dc:source>
	<dc:source>2195-0695</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zts/article/view/4063/4109</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2012 Test Zeitschrift für Theoretische Soziologie</dc:rights>
</oai_dc:dc>