<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>1461</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Liturgie im öffentlichen Raum – eine Herausforderung rituell-liturgischer Bildung</dc:title>
	<dc:creator>Kranemann, Benedikt</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Die Liturgie der katholischen Kirche ist öffentliches Handeln für das Heil der Welt. Auch in der deutschenGesellschaft, in der zunehmend mehr Menschen ohne Konfession sind, ist die Kirche mit ihrerGlaubensbotschaft und ihrer rituellen Kompetenz in der Öffentlichkeit präsent. Der Aufsatz zeigt, vorwelchen Aufgaben Kirche und Liturgie stehen. An die liturgisch-rituelle Bildung der Verantwortlichenwerden durch den Verlust an Kirchenbindung bei den Teilnehmern der Gottesdienste neue Anforderungengestellt. Das öffentliche Handeln in der Liturgie oder in kirchlichen Ritualen muss vom Willengetragen sein, allen Menschen – und nicht nur den kirchlich Gebundenen – die Gottesbotschaft ingeeigneter Form zu verkünden. Dafür brauchen die Verantwortlichen nicht nur Kompetenz in Glaubensfragen,sondern ebenso in der Gegenwartskultur, in Liturgie wie Ritual.The liturgy of the church is a form of public action for the salvation of the world. Even in the Germansociety where more and more people refuse to subscribe to a religion, the church is present with itsmessage and its ritual competence. This article will show which tasks await both the church and itsliturgy. As the feeling of belonging to the church is more and more lost – even among the worshippingcommunity – the worship leaders need to receive a new type of liturgical and ritual education. Allpublic expressions of liturgy or of rituals within the church have to aim at a transmission of the Wordof God in ways that address the needs of the listeners, even the ones who are not members of thechurch. Therefore, worship leaders who lead the liturgy or preside over rituals of the church need tobe competent in matters of the faith but also in matters of contemporary culture.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Konferenz der Deutschsprachigen Pastoraltheologen und Pastoraltheologinnen e.V.</dc:publisher>
	<dc:date>2015-09-07</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/1461</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Zeitschrift für Pastoraltheologie (ZPTh); Bd. 35 Nr. 1 (2015): Bildung und Pastoral; 35-48</dc:source>
	<dc:source>0555-9308</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/1461/1366</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-pthi-2015-13665</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2015 Pastoraltheologische Informationen</dc:rights>
</oai_dc:dc>