<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>1468</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Lebenslanges Lernen (in) der Pastoral?</dc:title>
	<dc:creator>Bromkamp, Peter</dc:creator>
	<dc:creator>Feeser-Lichterfeld, Ulrich</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Für die Pastoraltheologie ist es nicht selbstverständlich, sich mit Lernprozessen zu befassen – undschon gar nicht mit solchen, die sich über die gesamte Lebensspanne erstrecken. Dabei beinhaltetdiese Aufgabe eine doppelte Chance: Zum einen kommen Frauen und Männer in der zweiten Lebenshälfteund besonders im höheren und hohen Alter mit ihren spezifischen Entwicklungsherausforderungenund Lernweisen in den Blick. Zum anderen erweitert sich die Frage nach lebenslangem Lernenin der Pastoral um eine Besinnung auf eine „das Leben“ lernende Pastoral.Practical theology is often not accustomed to dealing with learning processes, least of all with thosethat last a lifetime. This challenge for lifelong learning, however, bears a twofold chance: First, it takesinto view women and men in the second half of their lifespan and particularly in old and oldest agewith its specific challenges of development and ways of learning. Second, the focus on lifelonglearning processes challenges the field of pastoral care to become a type of pastoral care that „learnslife“.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Konferenz der Deutschsprachigen Pastoraltheologen und Pastoraltheologinnen e.V.</dc:publisher>
	<dc:date>2015-09-07</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/1468</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Zeitschrift für Pastoraltheologie (ZPTh); Bd. 35 Nr. 1 (2015): Bildung und Pastoral; 141-155</dc:source>
	<dc:source>0555-9308</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/1468/1373</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-pthi-2015-13735</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2015 Pastoraltheologische Informationen</dc:rights>
</oai_dc:dc>