<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>1469</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Heterogen und gegendert. Bildung in Vielfalt: Am Beispiel schulischen Lernens</dc:title>
	<dc:creator>Kohler-Spiegel, Helga</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Bildung ist heute notwendig eine „Bildung in Vielfalt“, diese nimmt die Individualität und die Heterogenitätvon Menschen in den Blick. Schulische Lernprozesse sind immer wieder gefordert, im Rahmenvon Schule dieser Differenzierung und Individualisierung Raum zu geben. Dies gilt auch für religiöseBildung im Kontext des Religionsunterrichts. Dabei muss – auf der Basis aller Entwicklungen in denvergangenen Jahrzehnten – der Genderaspekt bei Bildungsprozessen stärker in den Blick genommenwerden. Wie geschlechtersensible Pädagogik im Kontext von schulischem Religionsunterricht bewusstwahrgenommen und gefördert werden kann, wird im Beitrag beschrieben.Modern education is „education in diversity“, which emphasizes the individuality and the heterogeneityof human beings. This development challenges the processes of learning in schools as they attempt totranslate the concepts of differentiation and individualization into their contexts. This is also the casein regard to religious education in schools. Based on the developments in the past decades, this articleargues for an emphasis on gender aspects in the processes of education. It discusses how gendersensiblepedagogy can be fostered within the context of religious education in schools.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Zeitschrift für Pastoraltheologie (ZPTh)</dc:publisher>
	<dc:date>2015-09-07</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/1469</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Zeitschrift für Pastoraltheologie (ZPTh); Bd. 35 Nr. 1 (2015): Bildung und Pastoral; 157-171</dc:source>
	<dc:source>0555-9308</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/1469/1374</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-pthi-2015-13741</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2015 Pastoraltheologische Informationen</dc:rights>
</oai_dc:dc>