<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2134</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">„... nicht nur Engel, sondern auch Götter“ versus Abschied von Hochwürden</dc:title>
	<dc:creator>Blum, Daniela</dc:creator>
	<dc:creator>Bock, Florian</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Der vorliegende Beitrag zeichnet in einer kirchenhistorischen Tour de Force die Entwicklung des katholischenPriesterbildes vom Trienter Konzil (1545–1563) bis in die jüngste Gegenwart hinein nach.Bewusst bemüht die Perspektive, die hier verfolgt wird, auch andere denn normative Quellen undberücksichtigt auf breiter Front methodische Zugriffe u. a. der Sozial- und Mentalitätsgeschichte. Solässt sich zeigen: Zu keiner Epoche war das Bild des idealen Priesters gemeinhin gegeben, wie es dogmatischeVerlautbarungen bisweilen zu suggerieren scheinen. Vielmehr wurden die Rollenzuschreibungenund Rollenerwartungen anderer an Priester von den jeweiligen Zeitumständen zwischen Kircheund Welt formuliert.The following essay is a tour de force through church history, which illustrates the development of theCatholic image of priests from the Council of Trent (1545–1563) until the present. In order to avoid anarrow view, the essay (does not rely solely on normative sources, but instead) utilizes a broad rangeof methodological approaches and incorporates alternative sources from the fields of social historyand the history of mentalities. This approach reveals: Despite official dogmatic statements continuallydescribing a uniform prototype of a priest, there was no epoch in which this was ever factually a generalgiven among clergy. Instead, contemporaries, in their specific temporal circumstances between theChurch and the world, formulated their attributions and expectations towards priests.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Zeitschrift für Pastoraltheologie (ZPTh)</dc:publisher>
	<dc:date>2017-08-24</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/2134</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Zeitschrift für Pastoraltheologie (ZPTh); Bd. 37 Nr. 1 (2017): Zur Debatte gestellt: die Seelsorgestudie; 181-194</dc:source>
	<dc:source>0555-9308</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/2134/2047</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-pthi-2017-20479</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2017 Pastoraltheologische Informationen</dc:rights>
</oai_dc:dc>