<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2138</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Glaubenswelten</dc:title>
	<dc:creator>Karl, Katharina</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Dieser Beitrag geht der Frage nach, wie sich Pastoraltheologie und Theologie der Spiritualität zueinanderverhalten. In einem ersten Schritt begründe ich die Hermeneutik der Pastoraltheologie als einePerspektive der Anteilnahme und lote in einem weiteren Schritt die Weltlichkeit und Lebensweltlichkeitdes Glaubens sowie Glaubensbiografien in ihrer Bedeutung für eine plurale Bestimmung christlicherLebensformen und Spiritualitäten aus. Dem Mystagogiekonzept Karl Rahners kommt hierbei einewesentliche Rolle zu. Mystagogie als Schlüssel einer biografiesensiblen Pastoral ist der Topos, in dempastoraltheologische und spiritualitätstheologische Ansätze zusammenkommen. Im Versuch einerVerhältnisbestimmung von Pastoraltheologie und Theologie der Spiritualität lässt sich diese als wechselseitigkennzeichnen. Der Pastoraltheologie steht eine bedeutende Rolle zur Klärung der Kriterienchristlicher Spiritualitäten zu. Die Solidarität zu den spirituellen Suchbewegungen heutiger Menschenist beiden Disziplinen eigen.How do pastoral theology and spiritual theology relate to each other? This question is in the focus ofKatharina Karl’s article. In the first place, the hermeneutics of pastoral theology are proposed as aperspective of compassion. Worldliness, “Lebensweltlichkeit” and faith-biographies are explored toshow the significance of contemporary plurality of Christian lifestyles and spiritualities. Karl Rahner’sconcept of mystagogy is hereby essential. Mystagogy as the key of a pastoral that is sensitive to theplurality of biographies is the place where pastoral theology and spiritual theology meet. Their relationshipis mutual. Pastoral theology has the task of defining the criteria for Christian spiritualities.Both disciplines show solidarity for the spiritual seeking of today’s human beings.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Konferenz der Deutschsprachigen Pastoraltheologen und Pastoraltheologinnen e.V.</dc:publisher>
	<dc:date>2017-08-24</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/2138</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Zeitschrift für Pastoraltheologie (ZPTh); Bd. 37 Nr. 1 (2017): Zur Debatte gestellt: die Seelsorgestudie; 219-230</dc:source>
	<dc:source>0555-9308</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/2138/2051</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-pthi-2017-20516</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2017 Pastoraltheologische Informationen</dc:rights>
</oai_dc:dc>