<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2293</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Leutetheologien von Schwellenchrist_innen als Lernfeld für die Pastoraltheologie</dc:title>
	<dc:creator>Kling-Witzenhausen, Monika</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Welche Themen bewegen Gläubige, die für existenzielle Grundfragen und Antwortversuche empfänglichsind, sich in bestimmtem Maße vom kirchengemeindlichen Leben „angezogen“ fühlen, dort abernicht aktiv teilnehmen? Im Fokus des pastoraltheologischen Dissertationsprojektes stehen Leutetheologienvon Schwellenchrist_innen. Es werden nicht nur Voraussetzungen und Methode der empirischenUntersuchung vorgestellt, sondern auch die Konstellierung ausgewählter Themen aus den Interviewsmit akademischen Theologien beschrieben. Es wird aufgezeigt, dass die Fragestellung nichtnur ein praktisch-theologisches Lernfeld eröffnet, sondern auch systematisch-theologische, erkenntnistheoretischeund ekklesiologische Implikationen hat.Which are the topics that engage Christians who are curious about the fundamental questions of life,who feel a certain attraction to the Christian community but who do not actively participate in churchlife? This thesis in the field of pastoral theology focuses on Leutetheologien (theological constructsthat yield the reality of personal religious belief) of Threshold Christians. The thesis does not only presentthe prerequisites and method of the empirical investigation , but it also establishes a link of selectedtopics from interviews to academic theologies . Furthermore, it illustrates that the question athand does not only open a field of practical theology, but does also have systematic-theological, epistemologicaland ecclesiological implications.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Konferenz der Deutschsprachigen Pastoraltheologen und Pastoraltheologinnen e.V.</dc:publisher>
	<dc:date>2018-08-30</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/2293</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Zeitschrift für Pastoraltheologie (ZPTh); Bd. 38 Nr. 1 (2018): Was den wissenschaftlichen Nachwuchs bewegt - Positionen aus der Pastoraltheologie; 93-103</dc:source>
	<dc:source>0555-9308</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/2293/2185</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-zpth-2018-21850</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2018 Zeitschrift für Pastoraltheologie, ZPTH (bisher: Pastoraltheologische Informationen, PTHI)</dc:rights>
</oai_dc:dc>