<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>2308</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Religionspädagogische Analyen zur Opferthematik - Untersuchungen zwischen den Deutungen Jugendlicher und neuerer systematisch-theologischer Konzepte</dc:title>
	<dc:creator>Peter, Karin</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Trotz seiner anthropologischen, pädagogischen und theologischen Relevanz findet die Opferthematikinnerhalb der Religionspädagogik bisher kaum Berücksichtigung. Diese Forschungslücke soll mit demvorgestellten Projekt geschlossen werden. Empirisch erhobene und ausgewertete Vorstellungen vonJugendlichen zur Thematik werden mit Opferkonzepten zweier neuerer systematisch-theologischerEntwürfe in Verbindung gebracht. Von besonderem Interesse ist dabei jeweils das Zueinander vonlebensweltlicher Verankerung, anthropologischen Annahmen und theologischen Überlegungen. AufBasis der Ergebnisse des Vergleichs werden entscheidende Erkenntnisse in verschiedenen religionspädagogischenFeldern auf verschiedenen Ebenen gewonnen.Despite its anthropological, pedagogical and theological topicality, the concept of ‘Opfer’ has so farreceived surprisingly little attention within religious education . The here presented project aims toclose this research gap. Empirically collected and analysed notions of youths on the idea of ‘Opfer’ willbe compared with two exemplary concepts of ‘Opfer’ within current systematic theology. Of particularinterest is the connection between real-life background and anthropological as well as theologicalaspects. Based on the results of this comparison, important insights can be gained for various religiouspedagogical fields and on different levels.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Konferenz der Deutschsprachigen Pastoraltheologen und Pastoraltheologinnen e.V.</dc:publisher>
	<dc:date>2018-08-30</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/2308</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Zeitschrift für Pastoraltheologie (ZPTh); Bd. 38 Nr. 2 (2018): Was den wissenschaftlichen Nachwuchs bewegt - Positionen aus der Religionspädagogik; 101-111</dc:source>
	<dc:source>0555-9308</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/2308/2200</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-zpth-2018-22006</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2018 Zeitschrift für Pastoraltheologie, ZPTH (bisher: Pastoraltheologische Informationen, PTHI)</dc:rights>
</oai_dc:dc>