<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>3760</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Die "Regula pastoralis" Papst Gregors des Großen: Eine pastoraltheologische Relecture</dc:title>
	<dc:creator>Müller, Philipp</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Bald nach seinem Amtsantritt veröffentlicht Papst Gregor der Große (590–604) die Regula pastoralis, in der er über das Ideal eines Hirten und dessen Verkündigungsauftrag schreibt. Der folgende Beitrag geht auf den Entstehungskontext und den Inhalt der Regula ein, weist auf patristische Traditionslinien hin, in denen der Verfasser steht, und fragt wirkungsgeschichtlich nach der pastoraltheologischen Relevanz dieses hochbedeutsamen Textes der Pastoralgeschichte bis in die Gegenwart hinein.
Soon after his inauguration, Pope Gregory the Great (590–604) published the Regula pastoralis, in which he writes about the ideal of a pastor and the pastor’s mission to preach. This article deals with the context of the origin and content of the Regula, pointing out the patristic lines of the tradition of the author and discussing the pastoral-theological relevance of this highly significant text of pastoral history up to the present.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Konferenz der Deutschsprachigen Pastoraltheologen und Pastoraltheologinnen e.V.</dc:publisher>
	<dc:date>2022-01-24</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/3760</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Zeitschrift für Pastoraltheologie (ZPTh); Bd. 41 Nr. 2 (2021): Suche nach Seelsorge; 163-184</dc:source>
	<dc:source>0555-9308</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/3760/3806</dc:relation>
	<dc:relation>urn:nbn:de:hbz:6:3-zpth-2021-38068</dc:relation>
</oai_dc:dc>