<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>4306</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Antisemitische Schatten über der Pastoraltheologie: Das Beispiel des ‚Pruner-Seitz‘ Lehrbuchs </dc:title>
	<dc:creator>Gärtner, Stefan</dc:creator>
	<dc:creator>Mette, Norbert</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Mit diesem Beitrag wird an einen Schatten in der Geschichte der deutschsprachigen Pastoraltheologie erinnert. In einem seit den 1920er-Jahren einflussreichen Lehrbuch findet sich eine Reihe von antisemitischen Einlassungen. Unter Verweis auf verschiedene gesellschaftliche Bereiche wird ‚den Juden’ unterstellt, sie würden Deutschland in eine verheerende geistige und soziale Schieflage abdriften lassen. Sie werden als antichristlich, antinational, verschlagen, gierig und zersetzend charakterisiert. Aufgabe der Seelsorge sei, die Katholik:innen vor diesem fatalen Einfluss zu warnen.
This article recalls a shadow in the history of German pastoral theology. In a textbook that has been influential since the 1920s, there is a series of anti-Semitic statements. Referring to various areas of society, ‚the Jews’ are accused of causing Germany to drift into a devastating spiritual and social imbalance. They are characterized as anti-Christian, anti-national, devious, greedy, and corrosive. The task of pastoral care is to warn Catholics against this fatal influence. </dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Zeitschrift für Pastoraltheologie (ZPTh)</dc:publisher>
	<dc:date>2022-07-20</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/4306</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Zeitschrift für Pastoraltheologie (ZPTh); Bd. 42 Nr. 1 (2022): Jugend und Kirche – Kirche und Jugend. Kein einfaches Verhältnis; 143-147</dc:source>
	<dc:source>0555-9308</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://www.uni-muenster.de/Ejournals/index.php/zpth/article/view/4306/4357</dc:relation>
</oai_dc:dc>